---
templateKey: article
title: '西安离世患者与流产孕妇，为何未被及时救治?'
slug: xi-an-lockdown-patients
date: 2022-01-09T20:43:21.758Z
description: 'NGOCN观察发现，除了西安卫健委主任和西安急救中心主任被党内警告处分，西安高新医院院长被停职外，目前还没有其他卫生系统官员和其他涉事医院负责人被问责。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/xian-yunfu.png
trending: 10
isbrief: false
tags:
  - 西安
  - 患者
  - 流产
contributors:
  - type: '作者'
    name: '小冲'
  - type: '校对'
    name: '小草'
---

西安封城后，发生多起救治延误导致急危患者离世、孕妇流产事件。

“保安说，他在尽他的职责；接诊的护士说，她在尽她的职责；医院说，他在履行他的职责。（从）所有的防疫防控的要求（来看），每个人都没有问题，到底有问题的是谁？”失去父亲的女子王欣（化名）接受[澎湃新闻](https://cj.sina.com.cn/articles/view/2131593523/7f0d89330200143jl)采访说道。

然而，NGOCN梳理了四名离世患者与流产孕妇的就诊经历，发现部分医院拒诊的行为，并不符合陕西卫健委[《疫情期间群众就医指南》](http://sxwjw.shaanxi.gov.cn/sy/ztzl/fyfkzt/yljz/202201/t20220101_2206298.html)所规定的就诊流程（该指南于上述事故发生前公布）。

四名患者被“黄码医院”或“黄码病区”以没有核酸报告、来自封控区、缺乏相关文件等原因拒诊。然而，《疫情期间群众就医指南》表明，“黄码医院/病区”是为“风险人员”，即封控或管控区人员以及红码或黄码人员，专门设立的“定点医院”，且据[《大河报》](https://ishare.ifeng.com/c/s/8CaQq1B7i6J?spss=np&channelId=&aman=bs5dcaeb0s5d0M53bvd00&gud=5B260y063R090y800p000P004)报道，“黄码医院/病区”可以接受没有核酸报告的患者。

此外，四名患者身体出现异常时，均多次拨打120，但因长时间占线，只能通过社区或警车送医，延误了救治时机。在另一起事故中，一名男子在胸痛发作和猝死前的四个小时里，近一半时间在拨打120，但一直占线。

《疫情期间群众就医指南》规定的就诊流程显示，对于需要抢救的患者，120急救可绕过“社区查验核酸放行”的步骤，直接将患者送到定点医疗机构救治。但在上述事件中，即使警察或社区跳过“社区查验核酸”步骤，已经将患者送到医院门口，医院仍然以没有核酸报告为由拒诊。

![](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/xian-jiuzhen.jpg)
陕西省卫健委1月1日发布的《风险人员就诊流程图》


[@别下雨了成吗](https://weibo.com/u/5857409503)发微博称，小姨因核酸超过24小时被西安高新医院拒诊，在医院门口的塑料凳上坐了两个小时。她发布的视频显示，孕妇在等待中大出血，血顺着腿和凳子流下来，地上全是血迹。“8个月大的孩子就因为胎死腹中没有了心跳！”她在微博写道（该微博已被删除）。

根据《疫情期间群众就医指南》，西安高新医院的“黄码病区”收治包括产妇分娩、消化道出血、心脏急诊手术等“风险人员”患者，但在此次事件中却以“核酸超时”为由拒诊孕妇。

该事件引发了全网愤怒和指责，压力之下，[西安卫健委](http://sxwjw.shaanxi.gov.cn/sy/ztzl/fyfkzt/yljz/202201/t20220107_2206812.html)认定该事件为责任事故，其主任刘顺智被党内警告，并在新闻发布会上鞠躬道歉；西安高新医院总经理被停职，门诊部相关责任人被免职。

另一个事件中，王欣的父亲在突发心梗后，被家属送往国际医学中心医院，但被以来自中风险地区和没有核酸报告拒诊。过了八小时，等核酸结果出来，才终于被接诊，最终因延误治疗离世。“医生称耽误太久，如果（病发）两小时内使用溶栓的药物就可以救治”，她在微博[写道](https://weibo.com/u/2142741300?topnav=1&wvr=6&topsug=1&is_all=1)。

然而，即使持有有效核酸报告，仍可能被拒诊。[@郭玲LL](https://weibo.com/u/2640332293?is_hot=1)发微博称，自己的核酸结果已经出来了，但仍被“黄码医院”西安交通大学第二附属医院（大明宫院区）拒诊，理由是”床位不够”和“没有防疫部门转运单”。

除了核酸，患者健康码不匹配医院被指定的接诊范围，也会成为被拒诊的原因。另一名王女士[发微博称](https://weibo.com/u/5842049800?topnav=1&wvr=6&topsug=1&is_all=1)，自己住在封控区，羊水破了后，被警察送到“黄码医院”西安雁塔能康中西医结合医院，但医院却以“患者是绿码”为由拒诊，称只接诊红码和黄码，警察和院长协调也无果。

在耽搁五个小时后，王女士才被另一医院接诊。“医生问我，怎么过来得这么晚……我那会儿已经说不出话，只感觉不停地流血、不停地流血，颤抖着我在流血，眼泪止不住地淌”，她在微博写道。

她们都没能保住自己孩子。

“（打）各种电话都是踢皮球，可能就是贫贱百姓贱名一条吧”，王女士在微博写道。

在社会民愤的压力下，[国务院副总理孙春兰1月6日回应称](http://news.xhby.net/zt/zzccfkyq/yw/202201/t20220106_7377532.shtml)，对急危重症患者，“不论有没有核酸证明，在医护人员做好防护的前提下，都要第一时间收治”；并重申事故发生前《疫情期间群众就医指南》已经做出的规定，为急需就医的孕产妇设置定点医院。

但政府的处理措施并未能平息民愤。众多网名指责政府“出了人命才想起做事”，并批评问责结果太轻，“一条人命换一张纸”，有网名评论道。

NGOCN观察发现，除了西安卫健委主任和西安急救中心主任被党内警告处分，西安高新医院院长被停职外，目前还没有其他卫生系统官员和其他涉事医院负责人被问责。

“后来我一直在想，如果当时我更加无理取闹，更加撒泼打滚，医院会不会早点接诊，我把会不会还有抢救回来的希望。这些一个个的过失和不作为，足以让我此后的人生自责羞愧到死”，失去父亲的王欣，在记录完被拒诊的绝望和痛苦后，开始了自责。

她的文章已在微博上消失。

